% This is part of the book TeX for the Impatient.
% Copyright (C) 2003 Paul W. Abrahams, Kathryn A. Hargreaves, Karl Berry.
% Copyright (C) 2004 Marc Chaudemanche pour la traduction française.
% See file fdl.tex for copying conditions.

\input fmacros
\chapter{Exemples}

\chapterdef{examples}

Cette section du livre contient un ensemble d'exemples pour vous aider \`a 
commencer et pour vous montrer comment faire diverses choses avec \TeX. 
Chaque exemple a le r\'esultat de \TeX\ sur la page de gauche et la source 
\TeX\ ayant men\'e \`a ce r\'esultat sur la page de droite. Vous pouvez utiliser 
ces exemples comme mod\`ele pour les imiter et comme une mani\`ere de trouver 
les commandes \TeX\ dont vous avez besoin afin de r\'ealiser un effet 
particulier. Cependant, ces exemples ne peuvent illustrer que quelques-unes 
des $900$ commandes environ de \TeX.

Certains de ces exemples sont auto-descriptifs---ainsi, ils d\'ecrivent eux-%
m\^emes les dispositifs de \TeX\ qu'ils illustrent. Ces discussions sont 
n\'eces\-sairement peu pr\'ecises parce qu'il n'y a pas la place dans les 
exemples pour toute l'information dont vous auriez besoin. Le sommaire des 
commandes (\chapterref{capsule}) et l'index vous aideront \`a localiser 
l'explication compl\`ete de chaque dispositif \TeX\ montr\'e dans les 
exemples.

Puisque nous avons con\c cu les exemples pour illustrer beaucoup de choses \`a 
la fois, quelques exemples contiennent une grande vari\'et\'e d'effets 
typographiques. Ces exemples ne sont g\'en\'eralement pas de bons mod\`eles de 
pratique typographique. Par exemple, l'exemple~8 a certains de ses num\'eros 
d'\'equation du c\^ot\'e gauche et d'autres du c\^ot\'e droit. Vous ne ferez  jamais 
cela dans une v\'eritable publication.

\xrdef{xmphead}

Chaque exemple, sauf le premier, commence par une macro (voir la 
\xref{macro}) appel\'e |\xmpheader|. Nous avons utilis\'e |\xmpheader| 
afin de garder de la place dans le source. Sans cela, chaque exemple 
ferait plusieurs lignes de plus que vous auriez d\'ej\`a vu. 
|\xmpheader| produit le titre de l'exemple et l'espace 
suppl\'ementaire qui va avec. Vous pouvez voir dans le premier exemple 
ce que fait |\xmpheader|, ainsi vous pouvez l'imiter si vous le 
souhaitez. A part le |\xmpheader|, chaque commande que nous utilisons 
dans ces exemples est d\'efinie dans \plainTeX.

% The first example does the necessary eject here.
{%
   \let\bye = \relax % We don't want to obey \bye in the example input.
   % These switches can't be done by a macro since \bye is outer.
   \doexamples {fxmptext}% Typeset the actual examples.
}%


\endchapter
\byebye
