% This is part of the book TeX for the Impatient.
% Copyright (C) 2003 Paul W. Abrahams, Kathryn A. Hargreaves, Karl Berry.
% Copyright (C) 2004 Marc Chaudemanche pour la traduction française.
% See file fdl.tex for copying conditions.

\input fmacros
\chapter{Utiliser \TeX}

\chapterdef{usingtex}

% Avoid underfull box complaint about the empty paragraph
% that precedes the first section heading.
% 
\def\par{{\parfillskip = 0pt plus 1fil\endgraf}\let\par=\endgraf}
\vglue-\abovesectionskip % we've skipped enough already
\vskip0pt % Make \combineskips work.

\section Transformer la source en encre

\subsection les programmes et fichiers dont vous avez besoin

Afin de produire un document \TeX, vous devrez ex\'ecuter le programme \TeX\ 
et ainsi que plusieurs programmes li\'es. Vous aurez \'egalement besoin de 
fichiers d'aide pour \TeX\ et probablement pour ces autres programmes. Dans 
ce livre nous ne pouvons vous renseigner qu'au sujet de \TeX, mais nous ne 
pouvons pas vous guider \`a propos des autres programmes et des fichiers 
d'aide except\'e en des termes tr\`es g\'en\'eraux parce qu'ils d\'ependent de votre 
environnement \TeX\ local. Les personnes qui vous fournissent \TeX\ 
devraient pouvoir vous fournir ce que nous appelons de l'\emph{information 
locale}. \pix^^{information locale} L'information locale vous indique 
comment d\'ebuter avec \TeX, comment employer les programmes li\'es et comment 
acc\'eder aux fichiers d'aide.

Le fichier source \TeX\ se compose d'un fichier texte ordinaire que 
vous pouvez pr\'eparer avec un ^{\editeur}. Un fichier source \TeX, 
\`a la diff\'erence d'un dossier source d'un traitement de texte 
ordinaire, ne contient normalement aucun caract\`ere de contr\^ole 
^^{caract\`eres de contr\^ole} invisible. Vous voyez tout ce que \TeX\ 
voit si vous regardez le listing du fichier. 

Votre fichier source peut s'av\'erer \^etre un peu plus qu'un squelette qui 
appelle d'autres fichiers source. Les utilisateurs de \TeX\ organisent 
souvent de grands documents tels que des livres de cette fa\c con. Vous pouvez 
utiliser la commande ^|\input| (voir \xref\input) pour inclure un fichier source 
dans des autres. En particulier, vous pouvez utiliser |\input| pour inclure 
des fichiers contenant 
des \emph{d\'efinitions de macro}---% 
^^{macros//dans des fichiers auxiliaires } 
d\'efinitions auxiliaires qui augmentent les possibilit\'es de \TeX. Si des 
fichiers de macro sont disponibles sur votre installation \TeX, les 
informations locales sur \TeX\ devraient vous indiquer comment atteindre 
les fichiers de macro et ce qu'elles peuvent faire pour vous. Le format 
standard de \TeX, celui d\'ecrit dans ce livre, inclut une collection de 
macros et d'autres d\'efinitions connus sous le nom de ^{\plainTeX} 
(voir \xref{\plainTeX}). 

Quand \TeX\ ex\'ecute votre document, il produit un fichier appel\'e 
^{\dvifile}. L'abr\'evia\-tion ``|dvi|'' repr\'esente ``device independent''. 
L'abr\'e\-viation a \'et\'e choisie parce que l'information dans le \dvifile\ est 
ind\'ependante du dispositif que vous utilisez pour imprimer ou afficher 
votre document. 

Pour imprimer votre document ou le regarder avec un \emph{pr\'eviewer}, 
^^{pr\'eviewer} vous devrez traiter le ^{\dvifile} avec un programme de 
\emph{driver de p\'eriph\'erique}. ^^{drivers de p\'eriph\'erique} (Un pr\'eviewer 
est un programme qui vous permet de voir sur un \'ecran une approximation de 
ce \`a quoi le r\'esultat compos\'e ressemblera.) Les diff\'erents appareils de 
sortie exigent normalement diff\'erents drivers de p\'eriph\'erique. Apr\`es avoir 
ex\'ecut\'e le driver de p\'eriph\'erique, vous devrez \'egalement transf\'erer le 
r\'esultat du driver de p\'eriph\'erique vers l'impri\-mante ou tout autre 
appareil de sortie. ^^{dispositifs de sortie} ^^{imprimantes} Les 
informations locales sur \TeX\ devraient vous indiquer comment obtenir le 
driver de p\'eriph\'erique correct et l'utiliser.

Puisque \TeX\ n'a aucune connaissance interne des polices particuli\`eres, il 
emploie des \emph{fichiers de polices} ^^{fichiers de polices} pour obtenir 
les informations sur les polices utilis\'ees dans votre document. Les 
fichiers de polices doivent \'egalement faire partie de votre  environnement 
\TeX\ local. Chaque police exige normalement deux fichiers~: un premier 
contenant les dimensions des caract\`eres dans la police (le \emph{fichier 
de m\'etriques}) ^^{fichiers de m\'etriques} et un contenant les formes des 
caract\`eres (le \emph{fichier de formes}). ^^{fichier de formes} Les 
versions magni\-fi\'ees d'une police partagent les m\'etriques mais ont 
diff\'erents dossiers de forme. ^^{magnification} Les fichiers de m\'etriques
sont d\'esign\'es parfois sous le nom de \tfmfiles ^^{\tfmfile}, et les diff\'erentes 
vari\'et\'es de fichiers de forme sous le nom de \pkfiles ^^{\pkfile}, \pxlfiles\ ^^{\pxlfile} et 
\gffiles ^^{\gffile}. Ces noms correspondent aux noms des dossiers que \TeX\ et ses 
programmes compagnons utilisent. Par exemple, |cmr10.tfm| est le dossier de 
m\'etrique pour la police |cmr10| (Computer Modern Romain 10 point).

\TeX\ lui-m\^eme n'utilise que le fichier des m\'etriques, puisqu'il ne g\`ere 
pas le dessin des caract\`eres mais seulement l'espace qu'ils occupent. Le 
driver de p\'eriph\'erique utilise d'habitude le fichier de forme, puisqu'il 
est responsable de la cr\'eation de l'image imprim\'ee de chaque caract\`ere 
compo\-s\'e. Quelques drivers de p\'eriph\'erique doivent aussi utiliser le fichier 
de m\'etrique. Quelques drivers de p\'eriph\'erique peuvent utiliser les polices 
r\'esidentes d'une imprimante et n'ont pas besoin des fichiers de forme pour 
ces polices. 
%\secondprinting{\vfill\eject}


\subsection ex\'ecuter {\TeX}

\bix^^{ex\'ecuter \TeX}
Vous pouvez lancer \TeX\ sur un fichier source |screed.tex| en saisissant 
^^{fichier source} quelque chose comme `|run tex|' ou juste 
`|tex|'(v\'erifiez votre information locale). \TeX \ r\'epondra par quelque 
chose comme~:
% 4/23/90 is Shakespeare's 426th birthday, and Karl's 26th.
\csdisplay
This is TeX, Version 3.0 (preloaded format=plain 90.4.23)
**
|
Le ``format pr\'echarg\'e'' ici correspond \`a une forme pr\'edig\'er\'ee de macros 
^{\plainTeX} livr\'ee avec \TeX. Vous pouvez maintenant saisir `|screed|' pour 
que \TeX\ traite votre dossier. Quand cela est fait, vous verrez quelque 
chose comme~:
\csdisplay
(screed.tex [1] [2] [3] )
Output written on screed.dvi (3 pages, 400 bytes).
Transcript written on screed.log.
|
affich\'e sur votre terminal, ou imprim\'e dans votre \logfile\  si vous ne 
travaillez pas sur un terminal. La majeure partie de ce r\'esultat est 
explicite. Les nombres entre crochets sont des num\'eros de page que \TeX 
\ affiche quand il charge chaque page de votre document dans le \dvifile. 
\TeX\ mettra normalement une extention `|.tex|' \`a un nom de fichier source 
si celui que vous avez donn\'e n'en a pas. Pour quelques formes de \TeX\ vous 
devez pouvoir appeler \TeX\ directement pour un fichier source en 
saisissant~: 
\csdisplay
tex screed
|
ou quelque chose comme \c ca.

Au lieu de fournir votre source \TeX\ \`a partir d'un fichier, vous pouvez le 
saisir directement sur votre terminal. Pour faire ainsi, saisissez 
`^|\relax|' au lieu de `|screed|' au prompt `|**|'. \TeX\ vous incitera 
dor\'enavant avec un `|*|' pour chaque ligne saisie et interpr\'etera chaque 
ligne saisie comme il la verra. Pour terminer la saisie, tapez une commande 
telle que `|\bye|' qui indique \`a \TeX\ que vous avez fini. La saisie 
directe est parfois une mani\`ere pratique d'exp\'erimenter avec \TeX. 

Quand votre fichier de saisie contient d'autres fichiers de saisie 
imbri\-qu\'es, les informations affich\'ees indiquent quand \TeX\ commence et finit 
de traiter chaque fichier imbriqu\'e. 
^^{fichiers d'entr\'ee//imbriqu\'e}
\xrdef{infiles}
\TeX\ affiche une parenth\`ese gauche et le nom du fichier quand il commence 
\`a travailler sur un fichier et affiche la parenth\`ese droite correspondante 
quand il en a fini avec le fichier. Si vous recevez n'importe quel 
^{message d'erreur} dans la sortie affich\'ee, vous pouvez les associer avec 
un fichier en recherchant la parenth\`ese gauche la plus r\'ecemment ouverte. 

Pour une explication plus compl\`ete de la fa\c con de faire marcher \TeX, voir 
le \knuth{chapitre~6}{} et votre ^{assistance informatique locale}. 
\eix^^{ex\'ecuter \TeX}


\section Pr\'eparer un fichier source

Dans cette section nous expliquons certaines des conventions que vous devez 
suivre en pr\'eparant le source pour \TeX\null. Une partie de l'information 
fournie ici appara\^\i t \'egalement dans les exemples dans la 
\chapterref{examples} de ce livre. 
^^{source, pr\'eparer}

\subsection Commandes et s\'equences de contr\^ole

\bix^^{commandes}
\bix^^{s\'equences de contr\^ole}
Une source \TeX\ se compose d'une s\'equence de commandes qui indique \`a 
\TeX\ comment composer votre document. La plupart des caract\`eres agissent 
en tant que commandes d'un genre particuli\`erement simple~: \break``compose-moi''. 
La lettre `|a|', par exemple, est une commande pour composer un `a'. Mais 
il y a un autre genre de commande---une \emph{s\'equence de contr\^ole}---
qui donne \`a \TeX\ des instructions plus raffin\'ees. Une s\'equence de 
contr\^ole commence d'habitude par un antislash (|\|), bien que vous 
puissiez changer cette convention si vous en avez besoin. 
\xrdef{@backslash}
Par exemple, le source~:
\csdisplay
She plunged a dagger (\dag) into the villain's heart.
|
contient la s\'equence de contr\^ole |\dag|; elle produit la composition~: 
\display{%
She plunged a dagger (\dag) into the villain's heart.
}
\noindent Tout dans cet exemple except\'e le |\dag| et les  espaces agissent 
comme une commande ``compose-moi''. Nous en expliquerons plus au sujet des 
espaces \xrefpg{espaces}. 

Il y a deux sortes de s\'equences de contr\^ole~: les \emph{mots de contr\^ole}
^^{mots de contr\^ole}
et les \emph{symboles de contr\^ole}
^^{symboles de contr\^ole}
\ulist\compact
\li Un mot de contr\^ole se compose d'un antislash suivi d'une ou plusieurs 
lettres, par exemple, `|\dag|'. Le premier caract\`ere qui n'est pas une 
lettre marque la fin du mot de contr\^ole. 
\li Un symbole de contr\^ole se compose d'un antislash suivi d'un caract\`ere 
simple qui n'est pas une lettre, par exemple, `|\$|'. le caract\`ere peut 
\^etre un espace ou m\^eme l'extr\'emit\'e d'une ligne (qui est un caract\`ere 
parfaitement l\'egitime). 
\endulist
\noindent
Un mot de contr\^ole (mais pas un symbole de contr\^ole) absorbe tous les 
espaces ou fins de ligne qui le suivent. 
^^{s\'equences de contr\^ole//absorbent les espaces} 
Si vous ne voulez pas perdre d'espace 
apr\`es un mot de contr\^ole, faites suivre la commande par un ^{espace 
contr\^ol\'e} (|\!visiblespace|) ou par `|{}|'. ainsi~: 
\csdisplay
The wonders of \TeX\!visiblespace!.shall never cease!!
|
ou~:\hfil\ 
\csdisplay
The wonders of \TeX{} shall never cease!!
|
produisent~:
\display{%
The wonders of \TeX{} shall never cease!
}
\noindent plut\^ot que~:
\display{%
The wonders of \TeX shall never cease!
}
\noindent
qui est ce que vous obtenez si vous enlevez `|\|\visiblespace' ou `|{}|'.

Ne faites pas suivre un mot de contr\^ole par le texte qui le suit---\TeX\ ne 
saura pas o\`u le mot de commande finit. Par exemple, la s\'equence de 
contr\^ole |\c| place une c\'edille sur le caract\`ere qui le suit. Le mot 
fran\c cais {\it gar\c con\/} doit \^etre saisi ainsi 
`|gar\c!visiblespace!.con|', et non `|gar\ccon| '; si vous \'ecrivez cela, 
\TeX\ se plaindra au sujet d'une s\'equence de contr\^ole |\ccon| non d\'efinie.

Un symbole de contr\^ole, par contre, n'absorbe rien de ce qui le suit. Ainsi 
vous devez saisir `\$13.56' ainsi `|\$13.56|', et non `|\$!vs13.56|'; la 
derni\`ere forme produirait `\hbox{\$ 13.56}'. Cependant, ces commandes 
d'accent appel\'ees par des symboles de contr\^ole sont d\'efinies de telle 
fa\c con qu'elles absorbent l'espace suivant. Ainsi, par exemple, vous 
pouvez saisir le mot {\it d\'eshabiller\/} comme `|d\'eshabiller|' ou comme 
`|d\'!visiblespace!.eshabiller|'.

Chaque s\'equence de contr\^ole est \'egalement une commande, mais la proposition inverse 
n'est pas vraie.
^^{commandes//versus s\'equences de contr\^ole}
^^{s\'equences de contr\^ole//versus commandes}
Par exemple, la lettre `|N|' est une commande, mais pas une s\'equence de 
contr\^ole. Dans ce livre nous utilisons normalement ``commande'' plut\^ot que 
``s\'equence de contr\^ole'' quand l'un ou l'autre convient. Nous employons 
``s\'equence de contr\^ole'' quand nous voulons souligner les aspects de la 
syntaxe de \TeX\ qui ne s'appliquent pas aux commandes en g\'en\'eral. 
\eix^^{s\'equences de contr\^ole} 
\eix^^{commandes}


\subsection Arguments

\xrdef{arg1}
Quelques commandes doivent \^etre suivies d'un ou plusieurs 
\emph{arguments} ^^{arguments}
qui aident \`a d\'eterminer ce que fait la commande. Par exemple, la commande 
|\vskip|, qui indique \`a \TeX\ de sauter vers le bas (ou le haut) de la 
page, s'attend \`a un argument indiquant de combien d'espace sauter. Pour 
sauter en bas de deux pouces, vous saisirez `|\vskip 2in|', o\`u |2in| est 
l'argument de |\vskip|. 

Diff\'erentes commandes s'attendent \`a des genres d'arguments diff\'erents. 
Beaucoup de commandes attendent des dimensions, telles que le |2in| dans 
l'exemple ci-dessus. Quelques commandes, en particulier celles d\'efinies par des 
macros, s'attendent \`a des arguments qui sont soit un caract\`ere simple ou un 
texte inclus entre accolades. Pourtant d'autres exigent que leurs arguments 
soient enferm\'es entre accolades, c'est-\`a-dire, qu'elles n'acceptent pas d'arguments 
sous forme de caract\`ere simple. La description de chaque commande de ce livre vous indique 
quels genres d'ar\-guments, le cas \'ech\'eant, la commande attend. Dans certains 
cas, les accolades exig\'ees d\'efinissent un groupe (voir \xref{bracegroup}).

%\secondprinting{\vfill\eject}


\subsection Param\`etres

\xrdef{introparms}
Certaines commandes sont des param\`etres (voir \xref{param\`etre}).
^^{param\`etres//comme commandes}
Vous pouvez utiliser un param\`etre de deux fa\c cons~:
\olist
\li Vous pouvez utiliser la valeur d'un param\`etre 
comme argument d'une autre commande.  Par exemple, la commande
\hbox{|\vskip\parskip|}
pro\-voque un saut vertical de la valeur du param\`etre de ressort |\parskip|. (saut de paragraphe)
\li Vous pouvez changer la valeur du param\`etre en lui assignant
quelque chose.  Par exemple, l'assignation \hbox{|\hbadness=200|}
met la valeur du nombre du param\`etre |\hbadness| \`a $200$.
\endolist
\noindent
Nous utilisons aussi le terme ``param\`etre'' pour faire r\'ef\'erence aux entit\'es telle que |\pageno|
qui sont normalement des registres mais se comportent comme des param\`etres.
^^{registres//param\`etres comme}

Certaines commandes sont des noms des tables. Ces commandes sont employ\'ees comme 
des param\`etres, sauf qu'elles exigent un argument additionnel qui indique une 
entr\'ee particuli\`ere dans la table. Par exemple, |\catcode| appelle une table 
de codes de cat\'egorie (voir \xref{codes de cat\'egorie}). Ainsi la commande 
\hbox{|\catcode`~=13|} place le code de cat\'egorie du caract\`ere `|~|' \`a $13$.


\subsection Espaces

\xrdef{espaces}
\bix^^{espace}
Vous pouvez librement employer les espaces suppl\'ementaires dans votre 
source. Dans presque toutes les circonstances \TeX\ traite plusieurs 
espaces d'une rang\'ee comme \'etant \'equivalents \`a un espace simple. 
Par exemple, il n'importe pas que vous mettiez un ou deux espaces apr\`es 
un ^{point} dans votre saisie. Quoique vous fassiez, \TeX\ ex\'ecute ses 
man\oe uvres de fin de phrase et laisse (dans la plupart des cas) la place 
appropri\'ee apr\`es le point. \TeX\ traite \'egalement la fin d'une ligne 
de source comme \'equivalente \`a un espace. Ainsi vous pouvez finir vos 
lignes de source partout o\`u cela vous arrange --- % 
\TeX\ transforme des lignes de source en paragraphes de la m\^eme fa\c con 
quelles que soient les coupures de ligne dans votre source.

Une ligne blanche dans votre source marque la fin d'un paragraphe.
^^{paragraphes//terminer un}
Plusieurs lignes blanches sont \'equivalentes \`a une seule ligne.

\TeX\ ignore les espaces du source dans les formules math\'ematiques (voir 
ci-dessous). Ainsi vous pouvez inclure ou omettre des espaces n'importe 
o\`u dans une formule math\'ematique --- \TeX\ ne s'en inqui\`ete pas. M\^eme 
dans une formule math\'ematique, cependant, vous ne devez pas relier un mot 
de contr\^ole avec la lettre qui le suit.

Si vous d\'efinissez vos propres macros, vous devez faire 
particuli\`erement attention o\`u vous mettez les fins de ligne dans les 
d\'efinitions. Il est tr\`es facile de d\'efinir une macro qui produit un 
^{espace non d\'esir\'e} en plus de ce qu'elle est cens\'ee produire. Nous 
discuterons de ce probl\`eme ailleurs parce qu'il est quelque peu technique 
(voir \xrefpg{unwantedspace}.

Un espace ou son \'equivalent entre deux mots dans votre source ne se 
transforme pas simplement en caract\`ere d'espace dans votre r\'esultat. 
Quelques-uns de ces espaces du source se transforment en fins des lignes 
dans le r\'esultat, puisque, g\'en\'eralement, les lignes du source ne 
correspondent pas aux lignes du r\'esultat. Les autres se transforment en 
espaces de largeur variable appel\'es ``ressort'' (\xref{ressort}), qui ont une 
taille normale (la taille qu'il ``veut avoir'') mais qui peut s'\'etendre 
ou se r\'etr\'ecir. Quand \TeX\ compose un paragraphe qui est cens\'e avoir 
une marge \`a droite (le cas habituel), il ajuste les largeurs des ressorts de 
chaque ligne pour obtenir que les lignes de terminent sur la marge. (la 
derni\`ere ligne d'un paragraphe est une exception, puisqu'on n'exige pas 
d'habitude qu'elle finisse sur la marge droite.)

Vous pouvez emp\^echer un espace du source de se transformer en fin de 
ligne en employant un ^{tilde} (^|~|). par exemple, vous ne voulez pas que 
\TeX\ mette une coupure de ligne entre le `Fig.' et le `8' du `Fig.~8'. En 
saisissant `|Fig.~8|' vous pouvez emp\^echer une telle coupure de ligne.
\eix^^{espace}
\needspace{2in}

\subsection Commentaires

\xrdef{commentaires}
\pix\bix^^{commentaires}
Vous pouvez ins\'erer des commentaires dans votre source \TeX. Quand \TeX\ 
voit un commentaire il passe simplement au-dessus de lui, ainsi ce qui est dans un 
commentaire n'affecte pas votre document final de quelque fa\c con. Les 
commentaires sont utiles pour fournir des informations suppl\'emen\-taires 
sur le contenu de votre fichier source. Par exemple~:
\csdisplay
% ========= Start of Section `Hedgehog' =========
|

{\indexchar % }%
Un commentaire commence par un signe de pourcentage (|%|) et se prolonge 
jusqu'\`a la fin de la ligne du source. \TeX\ n'ignore pas simplement le 
commentaire mais aussi la fin de la ligne, ainsi des commentaires ont une 
autre utilisation tr\`es importante~: relier deux lignes de sorte que la 
fin de ligne 
^^{coupures de ligne//effacer une} 
entre elles soit invisible \`a \TeX\ et ne produise pas d'espace dans le 
rendu ou de fin de ligne. Par exemple, si vous saisissez~: 
\csdisplay
A fool with a spread%
sheet is still a fool.
|
vous obtiendrez~:
\display{
A fool with a spread%
sheet is still a fool.
}
\eix^^{commentaires}


\subsection Ponctuation

\null
\xrdef{periodspacing}
\TeX\ ajoute normalement un espace suppl\'ementaire apr\`es ce qu'il pense 
\^etre une marque de ^{ponctuation} \`a la fin d'une phrase, \`a savoir, 
`^|.|', `^|?|' ou `|!!|' \indexchar ! 
^^{point} ^^{point d'interrogation} ^^{point d'exclamation} 
suivi d'un espace saisi. \TeX\ n'ajoute pas d'espace suppl\'ementaire si le 
signe de ponctuation suit une lettre majuscule, parce qu'il pense que la 
majuscule est l'initiale d'un nom quelconque. Vous pouvez forcer un espace 
suppl\'ementaire l\`a o\`u il ne se produirait pas autrement en saisissant 
quelque chose comme~:
\csdisplay
A computer from IBM\null?
|
|\null| ne produit aucun r\'esultat, mais il emp\^eche \TeX\ d'associer la 
capitale `M' avec le point d'interrogation. D'autre part, vous pouvez effacer
l'espace suppl\'ementaire l\`a o\`u il ne doit pas appara\^\i tre en saisissant 
un espace command\'e apr\`es le signe de ponctuation, par exemple~:
\csdisplay
Proc.\!visiblespace!.Royal Acad.\!visiblespace!.of Twits
|
permet d'obtenir~:
\display{Proc.\ Royal Acad.\ of Twits}
\noindent plut\^ot que~:
\display{Proc. Royal Acad. of Twits}

Certains pr\'ef\`erent ne pas laisser plus d'espace apr\`es une ponctuation 
\`a la fin d'une phrase. Vous pouvez obtenir cet effet avec la commande 
^|\frenchspacing| (voir \xref\frenchspacing). |\frenchspacing| est souvent 
recomman\-d\'ee pour les ^{bibliographies}.

Pour les ^{marques de citation} simples, vous devez employer les quotes 
simples gauches et droites (|`| et |'|) sur votre clavier. Pour les 
guillemets doubles gauches et droits, utilisez deux quotes simples gauches 
ou droites (|``| ou |''|) plut\^ot que la double quote (|"|) 
sur votre clavier. La double quote du clavier vous donnera en fait une 
double marque de citation droite dans beaucoup de polices, mais les deux 
simples quotes droites sont le style pr\'ef\'er\'e de \TeX. Par exemple~:

\vbox{%
\csdisplay
There is no `q' in this sentence.
``Talk, child,'' said the Unicorn.
She said, ``\thinspace`Enough!!', he said.''
|
}%
Ces trois lignes donnent~:
\display{\par\restoreplainTeX
There is no `q' in this sentence.
\par ``Talk, child,'' said the Unicorn.
\par She said, ``\thinspace`Enough!', he said.''
}
\noindent
|\thinspace| dans la troisi\`eme ligne du source emp\^eche la quote 
simple de venir trop pr\`es du guillemet double. Sans lui, vous verriez juste 
trois guillemets presque \'equidistants \`a suivre.

\TeX\ a trois sortes de ^{tirets}~:
\ulist\compact
\li un court (trait d'union) comme ceci ( - ). vous l'obtenez en saisissant~`^|-|'.
\li un moyen (demi-cadratin) comme ceci ( -- ). vous l'obtenez en saisissant~`^|--|'.
\li un long (cadratin) comme ceci ( --- ). vous l'obtenez en saisissant~`^|---|'.
\endulist
\noindent Typiquement, vous utiliserez les traits d'union pour indiquer les 
mots compos\'es comme ``will-o'-the-wisp'', les demi-cadratins d\'esigneront 
les suites de page telles que ``pages~81--87'', et les cadratins 
d\'esigneront une coupure dans la continuit\'e---comme ceci.


\subsection Caract\`eres sp\'eciaux

Certains caract\`eres ont une signification sp\'eciale en 
\TeX, donc vous ne devez pas les utiliser dans du texte ordinaire. Ce sont~:

\csdisplay
    $  #  &  %  _  ^  ~  {  }  \
|
^^|$//en texte ordinaire|
^^|#//en texte ordinaire|
^^|&//en texte ordinaire|
^^|_//en texte ordinaire|
^^|^//en texte ordinaire|
^^|~//en texte ordinaire|
^^|%//en texte ordinaire|
^^|{//en texte ordinaire|
^^|}//en texte ordinaire|
{\recat!ttidxref[\//en texte ordinaire]]
\noindent Afin de les produire dans votre document de sortie, vous devez 
utiliser des circumlocutions. Pour les cinq premiers, vous devez saisir \`a 
la place~:
^^|\$|
^^|\#|
^^|\&|
^^|\%|
^^|\_|
\csdisplay
    \$  \#  \&  \%  \_
|

\noindent
Pour les autres, vous avez besoin de quelque chose de plus raffin\'e~:

\csdisplay
   \^{!visiblespace}   \~{!visiblespace}   $\{$   $\}$   $\backslash$
|


\subsection Groupes

\bix^^{groupes}
Un \emph{groupe} se compose de code source inclus entre des accolades
gauches et droites (|{| et |}|).
^^|{//d\'ebuter un groupe|
^^|}//terminer un groupe|
En pla\c cant une commande dans un groupe, vous pouvez limiter ses effets au 
code source compris dans ce groupe. Par exemple, la commande |\bf| indique \`a \TeX\ 
de placer quelque chose en {\bf caract\`eres gras}. Si vous deviez 
mettre |\bf| dans votre source et ne rien faire autrement pour le contrecarrer, 
tout dans votre document suivant le |\bf| serait plac\'e en caract\`eres gras. En 
enfermant le |\bf| dans un groupe, vous limitez son effet au groupe. Par 
exemple, si vous saisissez~: 
\csdisplay
We have {\bf a few boldface words} in this sentence.
|
\noindent vous obtiendrez~:
\display{We have {\bf a few boldface words} in this sentence.}

\noindent Vous pouvez \'egalement utiliser un groupe pour limiter l'effet 
d'une t\^ache \`a un des param\`etres de \TeX. Ces param\`etres contiennent des 
valeurs qui affectent la fa\c con dont \TeX\ compose votre document. Par 
exemple, la valeur du param\`etre |\parindent| indique l'indentation au d\'ebut 
d'un paragraphe. L'assignation |\parindent = 15pt| place l'indentation \`a 
$15$ points d'imprimeur. En pla\c cant cette assignation au d\'ebut d'un groupe 
contenant plusieurs paragraphes, vous pouvez changer l'impression de ces 
seuls paragraphes. Si vous n'enfermez pas l'assignation dans un groupe, le 
changement d'indentation s'appliquera au reste du document (ou jusqu'\`a la 
prochaine assignation de |\parindent|, s'il y en a une apr\`es).

\xrdef{bracegroup}
Toutes les paires d'accolades n'indiquent pas un groupe. En particulier, 
les accolades associ\'ees \`a un argument pour lequel elles ne sont 
\emph{pas} exig\'ees n'indiquent pas un groupe---elles ne servent qu'\`a 
d\'elimiter l'argument. De ces commandes qui exigent des accolades pour leurs 
arguments, certaines traitent les accolades pour d\'efinir un groupe et 
d'autres interpr\`etent l'argument d'une mani\`ere sp\'eciale qui d\'epend de la 
commande\footnote{plus pr\'ecis\'ement, pour les commandes primitives, soit 
les accolades d\'efinissent un groupe, soit elles enferment les tokens qui ne 
sont pas trait\'ees dans l'estomac de \TeX. Pour |\halign| et |\valign| le 
groupe a un effet trivial parce que rien de ce qui est entre accolades 
n'atteint l'estomac (parce que c'est dans le mod\`ele) ou est inclus dans un 
nouveau groupe plus profond.
^^|\halign//grouper pour|
^^|\valign//grouper pour|
}.
\eix^^{groupes}


\subsection formules math\'ematiques

\bix^^{math\'ematiques}
\xrdef{mathform}
Une formule math\'ematique peut appara\^\i tre dans du \emph{texte math\'ematique}
^^{texte math\'ematique}
ou se placer sur une ligne s\'epar\'ee par de l'espace 
vertical suppl\'e\-mentaire autour d'elle (\emph{math\'ematiques affich\'ees}). 
^^{math\'ematiques affich\'ees} 
Vous enfermez le texte d\' une formule entre des signes dollar simples 
(|$|) et une formule affich\'ee entre des signes dollars doubles (|$$|). 
\ttidxref{$}\ttidxref{$$} 
Par exemple~:

\csdisplay
If $a<b$, then the relation $$e^a < e^b$$ holds.
|
\noindent Ce source produit~:
\display{\centereddisplays
If $a<b$, then the relation $$e^a < e^b$$ holds.}
\smallskip
\noindent la \chapterref{math} d\'ecrit les commandes utiles dans les 
formules math\'ematiques.
\eix^^{math\'ematiques}


\section Comment marche {\TeX}

Afin d'utiliser \TeX\ efficacement, il est utile d'avoir une id\'ee de la 
fa\c con dont \TeX\ organise son activit\'e de transmutation d'entr\'ee en 
r\'esultat. Vous pouvez imaginer \TeX\ comme une sorte d'organisation avec 
des ``yeux'', une ``bouche'', un ``\oe sophage'', un ``estomac'' et un 
``intestin''. Chaque partie de l'organisation transforme son entr\'ee d'une 
certaine fa\c con et passe l'entr\'ee transform\'ee \`a la prochaine \'etape.

Les ^{yeux} transforment un fichier d'entr\'ee en s\'equence de caract\`eres. La 
^{bouche} transforme la s\'equence de caract\`eres en s\'equence de \emph{tokens}, 
^^{tokens} 
o\`u chaque token est un caract\`ere simple ou une s\'equence de contr\^ole.
^^{s\'equences de contr\^ole//comme tokens} 
L'\oe sophage d\'eveloppe les tokens
s\'equence de \emph{commandes primitives}, qui sont \'egalement des tokens. 
^^{d\'evelopper des tokens} 
L'^{estomac} effectue les op\'erations indiqu\'ees par les 
commandes primitives, produisant une s\'equence de pages. 
Finalement, l'^{intestin} transforme chaque page dans la forme requise 
pour le \dvifile\ et l'y envoit. 
^^{\dvifile//cr\'e\'e par l'intestin de \TeX} 
Ces actions sont d\'ecrites en plus d\'etail dans la \chapterref{concepts} sous 
\conceptcit{\anatomy}. 
^^{\anatomy}

La vraie composition est r\'ealis\'ee dans l'estomac. Les commandes 
demandent \`a \TeX\ de composer tel caract\`ere dans telle 
police, d'ins\'erer de l'espace entre les mots, de finir un paragraphe et 
ainsi de suite. En commen\c cant par des caract\`eres compos\'es individuellement 
et d'autres \'el\'ements typographiques simples, \TeX\ construit une page 
^^{pages} comme un ensemble de ^{\boites} de bo\^\i tes de bo\^\i tes. 
\seeconcept{\boites}. Chaque caract\`ere compos\'e occupe une bo\^\i te, et l'ensemble 
fait une page enti\`ere. Une bo\^\i te peut contenir des bo\^\i tes plus petites 
mais aussi des ^^{ressort} \emph{ressorts} (\xref{ressort}) et autres 
diverses choses. Les ressorts produisent de l'espace entre les cases les plus 
petites. Une propri\'et\'e importante des ressorts est qu'ils peuvent s'\'etendre et 
se r\'etr\'ecir~; ainsi \TeX\ peut rendre une bo\^\i te plus grande ou plus petite 
en \'etirant ou en r\'etr\'ecissant les ressorts.

En g\'en\'eral, une ligne est une bo\^\i te contenant une suite de bo\^\i 
tes de caract\`eres, et une page est une bo\^\i te contenant une suite de 
bo\^\i tes de lignes. Il y a des ressorts entre les mots d'une ligne et 
entre les lignes d'une page. \TeX\ \'etire ou r\'etr\'ecit les ressorts sur 
chaque ligne afin de justifier une marge droite sur la page et les ressorts de 
chaque page afin de faire des marges inf\'erieures des diff\'erentes pages 
\'egales. D'autres genres d'\'el\'ements typographiques peuvent \'egalement 
appara\^\i tre dans une ligne ou sur une page, mais nous ne les traiterons 
pas ici.

En tant que processus d'assemblage de pages, \TeX\ \`a besoin de couper des 
paragraphes en lignes et des lignes en pages. En effet, l'estomac voit 
d'abord un paragraphe comme une longue ligne. Il ins\`ere des 
\emph{coupures de ligne} 
^^{coupures de ligne} 
afin de transformer le paragraphe en s\'equence de lignes de la bonne 
longueur, ex\'ecutant une analyse plut\^ot raffin\'ee afin de choisir 
l'ensemble de coupures qui semble la meilleure pour le paragraphe 
\seeconcept{coupure de ligne}. L'estomac suit un processus semblable mais plus simple 
afin de transformer une s\'equence de lignes en page. Essentiellement 
l'estomac accumule des lignes jusqu'\`a ce que plus aucune ligne ne 
puisse rentrer dans la page. Il choisit alors un endroit simple pour 
couper la page, en mettant les lignes avant la coupure sur la page courante 
et en sauvant les lignes apr\`es la coupure pour la page suivante 
\seeconcept{coupure de page}. 
^^{coupures de page//ins\'er\'ees par l'estomac de \TeX}

Quand \TeX\ assemble un \'el\'ement d'une liste d'articles (bo\^\i tes, ressorts, 
etc.), il est dans un des six \emph{modes} ^^{modes} (\xref{mode}). Le genre 
d'entit\'e qu'il assemble d\'efinit le mode dans lequel il est. Il y a deux modes 
ordinaires~: le mode horizontal ordinaire pour l'assemblage des paragraphes
(avant qu'ils ne soient coup\'es en lignes) et le mode vertical ordinaire pour 
l'assemblage des pages. Il y a deux modes internes~: le mode horizontal interne 
pour assembler des articles horizontalement pour former une bo\^\i te horizontale et 
un mode vertical interne pour assembler des articles verticalement pour former une 
bo\^\i te verticale (autre qu'une page). Finalement, il y a deux modes math\'ematiques~: 
le mode math\'ematique de texte pour des formules de maths s'assemblant dans un 
paragraphe et le mode math\'ematique d'affichage pour les formules math\'ematiques qui 
sont affich\'ees sur des lignes seules (voir ``formules math\'ematiques'', 
\xref{mathform}).


\section Nouveau \TeX\ contre ancien {\TeX}

\xrdef{newtex}

En 1989, Knuth a fait une r\'evision importante de \TeX\ afin de 
l'adapter aux jeux de caract\`eres n\'ecessaires \`a la composition des 
langues autres que l'anglais.\space ^^{langues \'etrang\`eres}

Cette r\'evision inclut quelques fonctions suppl\'ementaires mineures 
qui peuvent \^etre ajout\'ees sans d\'eranger autre chose. Ce livre 
d\'ecrit le ``^{\newTeX}''. Si vous utilisez toujours une version plus 
ancienne de \TeX\ (version $2.991$ ou ant\'erieure), vous devez savoir 
quels dispositifs du {\newTeX} vous ne pouvez utiliser. Les fonctions 
suivantes ne sont pas disponibles dans les versions ant\'erieures~:

\ulist\compact
\li ^|\badness| (\xref\badness)
\li ^|\emergencystretch| (\xref\emergencystretch)
\li ^|\errorcontextlines| (\xref\errorcontextlines)
\li ^|\holdinginserts| (\xref\holdinginserts)
\li ^|\language|, ^|\setlanguage| et |\new!-lan!-guage|
(\pp\xrefn\language, \xrefn{\@newlanguage}) ^^|\newlanguage|
\li ^|\lefthyphenmin| et ^|\righthyphenmin| (\xref\lefthyphenmin)
\li ^|\noboundary| (\xref\noboundary)
\li ^|\topglue| (\xref\topglue)
\li la notation |^^|$xy$ pour les chiffres hexad\'ecimaux (\xref{hexchars})
\endulist
\noindent
Nous vous recommandons de vous procurer le nouveau \TeX\ si vous le pouvez. 

\section Ressources

\xrdef{ressources}
Un certain nombre de ressources sont disponibles pour vous aider \`a utiliser \TeX. 
\texbook\ est la source d\'efinitive d'information sur \TeX~: 

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Knuth, Donald E.}, \texbook.  Reading, Mass.: Addison-Wesley, 1984.\par}
\smallskip
\noindent
Assurez-vous de bien obtenir la dix-septi\`eme \'edition (janvier 1990) ou plus; 
les \'editions pr\'ec\'edentes ne couvrent pas les dispositifs du nouveau \TeX. 

^{\LaTeX} est une collection de commandes tr\`es populaire con\c cues pour 
simplifier l'utilisation de \TeX. Il est d\'ecrit dans~: 
\smallskip
{\narrower\noindent\frenchspacing\spaceskip = 3.33pt plus 2pt minus 1.2pt
^{Lamport, Leslie}, {\sl The \LaTeX\ Document Preparation System}.
Reading, Mass.: Addison-Wesley, 1986.\par}
\smallskip
\noindent
^{\AMSTeX} est la collection de commandes adopt\'ees par l'American Mathematical
Society comme norme pour soumettre de mani\`ere \'electronique des manuscrits math\'ematiques. 
Il est d\'ecrit dans~: 
\smallskip
{\narrower\noindent
^{Spivak, Michael~D.}, {\sl The Joy of \TeX}. Providence, R.I.:
American Mathematical Society, 1986.
\par}
\smallskip
\noindent
Vous pouvez joindre le ^{\TUG} (TUG), qui \'edite un bulletin appel\'e 
{\it ^{TUGBoat}}. Le TUG est une excellente source d'informations non 
seulement sur \TeX\ mais \'egalement pour des collections de macros, 
y compris \AMSTeX. Son adresse est~: 
\smallskip
{\obeylines
^{\TUG}
c/o American Mathematical Society
P.O. Box 9506
Providence,  RI  02940
U.S.A.
}
\smallskip
\noindent
En conclusion, vous pouvez obtenir des copies des macros ^|eplain.tex| 
d\'ecrites dans la \chapterref{eplain} aussi bien que les macros utilis\'ees en 
composant ce livre. Elles sont disponibles par le r\'eseau Internet par 
\ftp\ anonyme \`a partir des centres serveurs suivants~: 
{\obeylines\display{\tt
labrea.stanford.edu [36.8.0.47]
ics.uci.edu [128.195.1.1]
june.cs.washington.edu [128.95.1.4]}}

La version \'electronique inclut des macros additionnelles qui composent 
le source pour le programme machine ^{\BibTeX}, \'ecrit par Oren 
Patashnik \`a  l'universit\'e de Stanford, ^^{Patashnik, Oren} et 
impriment la sortie de ce programme. Si vous trouvez des bogues dans les 
macros ou pensez \`a des am\'eliorations, vous pouvez envoyer un courriel 
\`a Karl \`a {\tt karl@cs.umb.edu}. 

Les macros sont \'egalement disponibles pour \$10.00 US sur des disquettes 
$5\frac1/4$\inches\ ou $3\frac1/2$\inches\ format\'ee PC~: 
\smallskip
{\obeylines
Paul Abrahams
214 River Road
Deerfield,  MA  01342
\vskip\tinyskipamount
Email: {\tt Abrahams\%Wayne-MTS@um.cc.umich.edu}
}
\smallskip
	\noindent
Ces adresses sont correctes pour juin 1990; veuillez prendre en compte 
qu'elles peuvent changer apr\`es cela, en particulier les adresses 
\'electro\-niques. 

\section Ressources en fran\c cais

[partie sp\'ecifique \`a la version fran\c caise rajout\'ee par le traducteur]

\smallskip
Toute la documentation de \TeX\ et consort n'a pas \'et\'e traduite en fran\c cais. 
N\'eanmoins, de nombreux ouvrages existent dans la langue de Moli\`ere. Aussi bien sur \TeX\ et
\LaTeX\ que sur \MF.

\subsection {\TeX}

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Knuth, Donald E.}, {\sl Le \TeX book}\itcorr.  Paris, France : Vuibert, 12/2003.\par}
\smallskip
\noindent
Un grand merci \`a ^{Jean-C\^ome Charpentier} pour cette traduction tant attendue par la 
communau\TeX\ francophone. 

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Seroul, Raymond}, {\sl Le petit livre de \TeX}.  Paris, France : Masson, 1996.\par}
\smallskip
\noindent
Pour comprendre \TeX\ et comment le franciser.

\subsection {\LaTeX}

\smallskip
{\narrower\noindent%\frenchspacing\spaceskip = 3.33pt plus 2pt minus 1.2pt
^{Bayart, Benjamin}, {\sl Le Joli Manuel Pour \LaTeX}.  En t\'el\'echargement libre sur le CTAN.\par}
\smallskip
\noindent
Mon premier livre de chevet sur \LaTeX. Une nouvelle version est en cours d'\'ecriture.

\smallskip
{\narrower\noindent%\frenchspacing\spaceskip = 3.33pt plus 2pt minus 1.2pt
^{Desgraupes, Bernard}, {\sl\LaTeX, apprentissage, guide et r\'ef\'erence}.  Paris, France : Vuibert, 2000.\par}
\smallskip
\noindent
tr\`es bien fait, un must pour comprendre la gestion des polices sous \LaTeX.

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Goossens, Michel}, {\sl\LaTeX\ Companion}.  Paris, France : CampusPress, 2000.\par}
\smallskip
\noindent
``La'' Bible de \LaTeX, que dire d'autre~? traduction de l'original en anglais, pas tr\`es \`a jour en fran\c cais
mais une nouvelle version anglaise est sortie. 

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Kluth, Marie-Paule}, {\sl FAQ \LaTeX\ Fran\c caise}.  Paris, France : Vui\-bert, 2000.\par}
\smallskip
\noindent
Tr\`es bien fait. 

\smallskip
{\narrower\noindent
^{Rolland, Christian}, {\sl\LaTeX. Guide pratique}.  Paris, France : O'Reilly, 1999.\par}
\smallskip
\noindent
tr\`es bien aussi, avec le CD-ROM \TeX live en prime (peut-\^etre pas la derni\`ere version mais pratique quand m\^eme)

\subsection {\MF}

Pour en apprendre un peu plus sur l'univers de \TeX.
\smallskip
{\narrower\noindent
^{Desgraupes, Bernard}, {\sl\MF\~: guide pratique}.  Paris, France : Vuibert, 1999.\par}
\smallskip
\noindent
pas d'\'equivalent, \`a part le \MF book de Knuth (en anglais) .

\subsection {Association}

Vous pouvez joindre l'association ^{GUTenberg} (GUTenberg), qui \'edite un bulletin appel\'e 
{\it ^{La lettre de GUTenberg}}. GUTenberg est une excellente source d'informations sur 
\TeX\ en fran\c cais. Son adresse est~: 
\smallskip
{\obeylines
GUTenberg
c/o Irisa, Campus universitaire de Beaulieu
F-35042 Rennes cedex
France
}
\smallskip

\endchapter\byebye
